**鄧禹**（），字**仲華**。[中國](../Page/中國.md "wikilink")[東漢初年軍事人物](../Page/東漢.md "wikilink")，[南陽](../Page/南阳郡.md "wikilink")[新野人](../Page/新野.md "wikilink")。他協助[漢光武帝建立東漢](../Page/漢光武帝.md "wikilink")，既定河北，復平關中\[1\]，是「[雲台二十八將](../Page/雲台二十八將.md "wikilink")」之首。

## 生平

### 投奔光武

邓禹十三歲就能背誦《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")》，後至[長安學習](../Page/長安.md "wikilink")，认为同在长安游学的[刘秀是非同寻常之人](../Page/刘秀.md "wikilink")，而與其友善。在游学数年后，邓禹返回家乡。

更始元年（公元23年，新莽地皇四年），刘玄被拥立为皇帝，是为[更始帝](../Page/更始帝.md "wikilink")。当时许多豪杰人物举荐邓禹，邓禹不肯听从，而听到刘秀奉命平定[河北后](../Page/河北.md "wikilink")，立即策马北渡，终于在鄴见到了刘秀，向其提出“延攬英雄，務悅民心，立高祖之業，救萬民之命”的方略，劉秀十分高兴，并令左右称他为“邓将军”，並認為邓禹的意見能幫助自己成就大業，無人可比，常常与他商略计策，把他當作蕭何般的賢臣來倚重\[2\]。

### 略定北州

[王郎起兵后](../Page/王郎.md "wikilink")，刘秀从蓟前往信都，途经南宫，遇到大风雨，刘秀拉车入道旁空屋避雨，[冯异拾柴](../Page/冯异.md "wikilink")，邓禹生火，刘秀对着灶台烘干衣服。刘秀命令邓禹征发得到应急部队数千人，并令邓禹统帅该部队前往攻打乐阳。当时王莽大将李育屯兵在柏人，汉兵不知情，结果邓禹与偏将军[朱浮被李育击破](../Page/朱浮.md "wikilink")，丢失了许多辎重，刘秀听说后收集两人的散兵，在郭门击破李育，收回李育之前所获，李育退守城池，一时不能克，转而攻破广阿\[3\]。邓禹前往广阿，光武帝在城楼上指着地图对邓禹说：“天下郡国如此之多，今天才得到了其中一郡。你之前说我不用担心天下不能平定，这是为何？”邓禹回答：“過去能兴盛的君主，取決於他們的德澤是否深厚，不是由佔有地方的大小決定。”光武帝十分高兴。当时任用派遣将领，大都向邓禹咨询，而邓禹每次举荐的人，如[贾复](../Page/贾复.md "wikilink")\[4\]、[吴汉](../Page/吴汉_\(汉朝\).md "wikilink")\[5\]、[寇恂](../Page/寇恂.md "wikilink")\[6\]等，都才职相称，光武帝认为其知人。

之后，邓禹受命另外率领骑兵，和[盖延等一同在清阳攻击](../Page/盖延.md "wikilink")[铜马军](../Page/铜马军.md "wikilink")。盖延等人先于邓禹赶到，但作战失利，退保城池，被敌人所围困。邓禹于是进兵与敌人作战，击破敌军并生擒其大将。跟随光武帝追击敌军直到蒲阳，接连取得重大胜利，北州得以大致平定。

### 平定河东

更始三年（公元25年）正月，光武帝刘秀想趁[赤眉军](../Page/赤眉军.md "wikilink")、[绿林军反目之际兼并关中](../Page/绿林军.md "wikilink")，因为邓禹深沉有大度，所以授予他西征战略，拜为前将军持节，分给他麾下精兵二万人，令其西入关中，并讓他自行选拔[偏](../Page/偏将军.md "wikilink")、[裨以下的人与其同去](../Page/裨將軍.md "wikilink")。邓禹于是以[韩歆为军师](../Page/韩歆.md "wikilink")，[李文](../Page/李文.md "wikilink")、[李春](../Page/李春.md "wikilink")、[程虑为](../Page/程虑.md "wikilink")[祭酒](../Page/祭酒.md "wikilink")，[冯愔为积弩将军](../Page/冯愔.md "wikilink")，[樊崇为骁骑将军](../Page/樊崇.md "wikilink")，[宗歆为车骑将军](../Page/宗歆.md "wikilink")，[邓寻为建威将军](../Page/邓寻.md "wikilink")，[耿䜣为赤眉将军](../Page/耿䜣.md "wikilink")，[左于为军师将军](../Page/左于.md "wikilink")，准备西进。

邓禹率军自河内進至箕关（今河南济源西），然后进軍河东郡。河东都尉守关，邓禹進攻十日，终于攻破，获得辎重千余乘。接着进军围攻安邑（今山西夏县西北）數月，没能攻克。更始帝刘玄派[樊参前去进攻邓禹](../Page/樊参.md "wikilink")。樊参以數萬兵力进攻邓禹。邓禹在解县（今山西虞乡西）敗之，斬殺樊参。

刘玄再派[王匡](../Page/王匡_\(更始\).md "wikilink")﹑[成丹](../Page/成丹.md "wikilink")﹑[刘均等合军十余万](../Page/刘均_\(汉朝\).md "wikilink")，围攻邓禹。邓禹大败，手下大将樊崇战死。韩歆等将领劝邓禹撤退，邓禹不允，隔日為六月癸亥日（公元25年8月9日），王匡认为此日為“六甲穷日”，不吉，宜避战，故按兵不動，邓禹得以休整军队。次日（公元25年8月10日），王匡全军出战，邓禹下令诸军不得妄动，直到王匡抵达营下才擂鼓进攻，最终击败王匡。邓禹将俘虏抗威将军[刘均](../Page/刘均_\(汉朝\).md "wikilink")，河东郡守[杨宝](../Page/杨宝.md "wikilink")，中郎将[弭强等人全部处斩](../Page/弭强.md "wikilink")，获得六根节杖、五百印绶和大量兵器，彻底平定河东郡，奉诏拜李文为河东太守，更置属县令长以安抚河东。

七月辛未（公元25年8月17日），已经于六月己巳（公元25年7月22日）即位的光武帝刘秀拜年仅二十四岁的邓禹为大司徒，封为酂侯，食邑万户，下诏褒扬\[7\]。但当时邓禹出征在外，因而以司直[伏湛行大司徒事](../Page/伏湛.md "wikilink")\[8\]。

### 名震关西

平定河东后，邓禹渡过汾阴河，进入夏阳。更始中郎将左辅都尉[公乘歙](../Page/公乘歙.md "wikilink")，率领部众十万人，与左冯翊的軍隊一同在衙抵抗邓禹，被邓禹击破。此时，赤眉也攻入长安。三辅连战皆北，赤眉军對所过之处大肆残害，百姓不知所归，听说邓禹接连取胜而且軍纪严明，都對邓禹部队望风相迎，每日都有上千人归降，號稱達百万之眾。邓禹每到一处总是停车住节，慰问、劝勉前来的人。于是父老童稚，重发戴白，挤满在其车下，无不心悦，于是名震关西。光武帝多次赐书褒美邓禹。十二月，[更始帝被](../Page/更始帝.md "wikilink")[张卬缢死](../Page/张卬.md "wikilink")，邓禹奉诏将其埋葬在霸陵。

各将领豪杰劝邓禹直攻长安，但邓禹认为自己部队虽多，但能作战者并不多，而且補給不足，难与新胜的赤眉军争锋，不如依托上郡、北地、安定三郡的物資，待敵自毙。于是邓禹引军北上，抵縌邑（今陕西旬邑）。邓禹击破各地赤眉军，郡邑都开门归附。西河太守宗育派儿子捧着邓禹的檄文投降，邓禹遣他前往京师。刘秀见关中尚未定，而邓禹久不进兵，于是下敕命令邓禹进兵。邓禹仍坚持前意，派军攻取上郡诸县，留下将军[冯愔](../Page/冯愔.md "wikilink")、[宗歆守栒邑](../Page/宗歆.md "wikilink")，自统主力平定北地。

邓禹走后，冯愔、宗歆二人争权相攻，冯愔杀害宗歆，反而攻击邓禹。邓禹遣使将此事告知刘秀，刘秀问使者冯愔最要好的人是谁，使者回答说是护军[黄防](../Page/黄防.md "wikilink")。刘秀猜测二人不能久和，便说：“逮捕冯愔的人，一定是黄防。”于是邓禹派尚书宗广拿着符节招降黄防。邓禹屯兵云阳，冯愔向西进攻天水，在高平被[隗嚣击败](../Page/隗嚣.md "wikilink")，辎重尽失\[9\]。月余，护军黄防擒拿冯愔，率领其部队自首服罪。邓禹受制命封隗嚣为西州大将军，允许其专制凉州、朔方事\[10\]。冯愔反叛后，邓禹军威受损。

### 长安败绩

建武二年（公元26年）春，邓禹改封梁侯，食四县。此时长安粮尽，赤眉军焚烧宫室，西走扶风。邓禹率兵南入长安，驻扎在昆明池，犒劳将士，选吉日拜谒高庙，收十一帝神主，派遣使者送往洛阳，因而巡视园陵并派遣士卒守护。邓禹领兵和[延岑战于蓝田](../Page/延岑.md "wikilink")，不能取胜。不久，赤眉军在西进被隗嚣击败后，来到陽城、番須中，遇到大雪，许多人冻死，于是返回挖掘诸陵墓，并侮辱了[吕后的尸体](../Page/吕后.md "wikilink")，邓禹于是派兵在郁夷攻击赤眉军，但反而被其击败，于是邓禹离开长安前往云阳。

接到邓禹向刘嘉传达刘秀的旨意后，在妻兄[来歙的鼓动下汉中王](../Page/来歙.md "wikilink")[刘嘉前往云阳拜见邓禹投降](../Page/刘嘉_\(顺阳侯\).md "wikilink")，其相[李宝倨慢无礼](../Page/李宝_\(汉朝\).md "wikilink")，邓禹将其斩杀。李宝弟弟收李宝部曲攻击邓禹，并杀害其将军耿䜣。

不久后，赤眉军折回长安，邓禹败走高陵，军士饥饿，只能食枣菜。光武帝于是令邓禹返回，并敕令其不要妄动，令[冯异率兵接替邓禹平定三辅](../Page/冯异.md "wikilink")。邓禹因为受命讨贼而不能成功感到十分惭愧，多次率领饥饿的士兵交战，不能取胜。

建武三年（公元27年）春正月甲子（公元27年2月1日），邓禹与车骑将军邓弘在华阴不听[冯异劝阻攻击赤眉军](../Page/冯异.md "wikilink")，赤眉军佯败，扔下表面盖有豆子却装满土的大车，邓弘部队因饥饿而争相夺取，邓禹、冯异同往救援，赤眉军稍稍退却，邓禹不听冯异之言继续进攻，在回溪大败，只得与二十四骑返回宜阳\[11\]。闰月乙巳，邓禹引咎交上大司徒、梁侯印绶。光武帝下诏归侯印绶。数月后，拜为右将军。

建武四年（公元28年）二月，右将军邓禹率復漢將軍[鄧曄](../Page/鄧曄.md "wikilink")、輔漢將軍[於匡在邓击败](../Page/於匡.md "wikilink")[延岑](../Page/延岑.md "wikilink")，追击[延岑至武当](../Page/延岑.md "wikilink")，再次击破敌军，延岑逃往汉中，其余部众全部投降。

### 勛成智隱

建武十三年（公元37年），天下平定，邓禹被封為高密侯，食高密、昌安、夷安、淳于四县。弟邓宽也因邓禹之功被封为明亲侯。同年，[贾复知晓刘秀想偃干戈](../Page/贾复.md "wikilink")、修文德而不想让功臣拥兵京师，因而邓禹与左将军贾复一同削减军队，劝导儒学，于是不再设左、右将军，邓禹以特进职衔朝见\[12\]。当时，分封为列侯的功臣中只有高密侯邓禹、固始侯李通、胶东侯贾复能够与公卿一同参议国家大事\[13\]\[14\]。

建武十五年（公元39年）三月，刘秀詔羣臣商议分封皇子之事，于是邓禹与大司空[窦融](../Page/窦融.md "wikilink")、固始侯[李通](../Page/李通_\(南阳\).md "wikilink")、膠東侯[贾复](../Page/贾复.md "wikilink")、太常登等一同上书，奏请刘秀分封皇子，刘秀下诏同意了他们的意见\[15\]。

中元元年（公元56年），代理司徒，跟随皇帝巡视山东，到泰山筑坛祭天。

中元二年四月丙辰（公元57年6月15日），初即位的汉明帝因邓禹辅佐先帝功居第一，拜为太傅，朝见时面朝东，尊宠非常。

永平元年（公元58年）邓禹病重，汉明帝多次亲临询问病情，并以子男二人为郎。五月病逝，[諡元侯](../Page/諡.md "wikilink")。

## 评价

  - 刘秀：“言何謙也！卿鄧氏子，志行修整，可掾功曹”\[16\]。

<!-- end list -->

  - 《后汉书》：“禹内文明，笃行淳备，事母至孝。天下既定，常欲远名势。有子十三人，各使守一艺。修整闺门，教养子孙，皆可以为后世法。资用国邑，不修产利。”“夫变通之世，君臣相择，斯最作事谋始之几也。邓公嬴粮徒步，触纷乱而赴光武，可谓识所从会矣。于是中分麾下之军，以临山西之隙，至使关河响动，怀赴如归。功虽不遂，而道亦弘矣！及其威损邑，兵散宜阳，褫龙章于终朝，就侯服以卒岁，荣悴交而下无二色，进退用而上无猜情，使君臣之美，后世莫窥其间，不亦君子之致为乎！”“元侯淵謨，乃作司徒。明啟帝略，肇定秦都。勛成智隱，靜其如愚。”

## 家族

<center>

</center>

### 后裔

三國時期蜀漢重臣[鄧芝](../Page/鄧芝.md "wikilink")\[17\]和魏國重臣[邓飏](../Page/邓飏.md "wikilink")\[18\]是他的後代。

## 相关

### 传说

  - 民间传说中，认为云台二十八将上应[二十八宿](../Page/二十八宿.md "wikilink")，而邓禹则对应角木蛟。

### 影视

  - 《[秀丽江山之长歌行](../Page/秀丽江山之长歌行.md "wikilink")》，[关智斌饰演邓禹](../Page/关智斌.md "wikilink")。

## 注释

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 正史：
      - 《[後漢書·鄧寇列傳第六](../Page/S:後漢書/卷16.md "wikilink")》
      - 《[後漢纪·光武皇帝紀](../Page/S:後漢纪.md "wikilink")》
      - 《[資治通鑑·漢纪](../Page/S:資治通鑑.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 其他：
      - 本文之[公历和](../Page/公历.md "wikilink")[农历转换参考自](../Page/农历.md "wikilink")[中央研究院兩千年中西曆轉換网站](http://sinocal.sinica.edu.tw/)

[D邓](../Category/東漢太傅.md "wikilink")
[D邓](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[D邓](../Category/汉朝外戚.md "wikilink")
[D邓](../Category/新野人.md "wikilink")
[Y禹](../Category/鄧姓.md "wikilink")
[D邓](../Category/云台二十八将.md "wikilink")
[Category:諡元侯](../Category/諡元侯.md "wikilink")
[Category:东汉大司徒](../Category/东汉大司徒.md "wikilink")

1.  [陳亮](../Page/陳亮.md "wikilink")《[酌古論·酌古論二](../Page/s:酌古論/酌古論二.md "wikilink")》：連兵西討，所當者破，既定河東，復平闗中。威聲響震，敵人破膽。
2.  [何去非](../Page/何去非.md "wikilink")《[何博士備論·鄧禹論](../Page/s:何博士備論/11.md "wikilink")》：昔日漢武帝被命更始，安集河北，始於鄧禹於徒步之中。恃之以為蕭何者，以其言足以就大計，其智足以定大業，且非群臣之等夷也。
3.  《[後漢書·光武帝紀第一](../Page/s:後漢書/卷1上.md "wikilink")》：時王郎大將李育屯柏人，漢兵不知而進，前部偏將朱浮、鄧禹為育所破，亡失輜重。光武在後聞之，收浮、禹散卒，與育戰於郭門，大破之，盡得其所獲。育還保城，攻之不下，於是引兵拔廣阿。
4.  《[後漢書·馮岑賈列傳第七](../Page/s:後漢書/卷17.md "wikilink")》：復遂辭嘉，受書北度河，及光武於柏人，因鄧禹得召見。光武奇之，禹亦稱有將帥節，於是署復破虜將軍督盜賊。
5.  《[後漢書·吳蓋陳臧列傳第八](../Page/s:後漢書/卷18.md "wikilink")》：漢為人質厚少文，造次不能以辭自達。鄧禹及諸將我知之。數相薦舉，及得召見，遂見親信，賞居門下。光武將發幽州兵，夜召鄧禹，問可使行者。禹曰：『間數與吳漢言，其人勇鷙有智謀，諸將鮮能及者。』即拜漢大將軍，持節北發十郡突騎。
6.  《[後漢書·鄧寇列傳第六](../Page/s:後漢書/卷16.md "wikilink")》：光武南定河內，而更始大司馬朱鮪等盛兵據洛陽，及并州未定，光武難其守，問於鄧禹曰：『諸將誰可使守河內者？』禹曰：『昔高祖任蕭何於關中，無復四顧之憂，所以得專精山東，終成大業。今河內帶河為固，戶口殷實，北通上黨，南迫洛陽。寇恂文武備足，有牧人禦眾之才，非此子莫可使也。』乃拜恂河內太守，行大將軍事。
7.  《[後漢書·光武帝紀第一](../Page/s:後漢書/卷1上.md "wikilink")》：秋七月辛未，拜前將軍鄧禹為大司徒。
8.  《[後漢書·伏侯宋蔡馮趙牟韋列傳第十六](../Page/s:後漢書/卷26.md "wikilink")》：時，大司徒鄧禹西征關中，帝以湛才任宰相，拜為司直，行大司徒事。
9.  《[後漢書·光武帝紀第一](../Page/s:後漢書/卷1上.md "wikilink")》：建武二年，大司徒鄧禹西擊赤眉，屯雲陽，禹裨將馮愔引兵叛禹，西向天水，囂逆擊，破之於高平，盡獲輜重。
10. 《[後漢書·光武帝紀第一](../Page/s:後漢書/卷1上.md "wikilink")》：於是禹承制遣使持節命囂為西州大將軍，得專制涼州、朔方事。
11. 《[後漢書·馮岑賈列傳第七](../Page/s:後漢書/卷17.md "wikilink")》：會鄧禹率車騎將軍鄧弘等引歸，與異相遇，禹、弘要異共攻赤眉。異曰：『異與賊相拒且數十日，雖屢獲雄將，餘眾尚多，可稍以恩信傾誘，難卒用兵破也。上今使諸將屯黽池要其東，而異擊其西，一舉取之，此萬成計也。』禹、弘不從。弘遂大戰移日，赤眉陽敗，棄輜重走。車皆載土，以豆覆其上，兵士饑，爭取之。赤眉引還擊弘，弘軍潰亂。異與禹合兵救之，赤眉小卻。異以士卒饑倦，可且休，禹不聽，復戰，大為所敗，死傷者三千餘人。禹得脫歸宜陽。異棄馬步走上回谿阪，與麾下數人歸營。
12. 《[後漢書·馮岑賈列傳第七](../Page/s:後漢書/卷17.md "wikilink")》：復知帝欲偃干戈，修文德，不欲功臣擁眾京師，乃與高密侯鄧禹並剽甲兵，敦儒學。帝深然之，遂罷左右將軍。
13. 《[後漢書·馮岑賈列傳第七](../Page/s:後漢書/卷17.md "wikilink")》：是時，列侯惟高密、固始、膠東三侯與公卿參議國家大事，恩遇甚厚。
14. 《[後漢紀·光武皇帝紀卷八](../Page/s:後漢紀/卷8.md "wikilink")》：朱祐等薦腹宜爲宰相，世祖方以吏事責三公，故遂不用功臣。是時列侯唯膠東侯賈復、高密侯鄧禹、固始侯李通與公卿參議國事。
15. 《[後漢書·光武帝紀第一](../Page/s:後漢書/卷1上.md "wikilink")》：三月，乃詔羣臣議。大司空融、固始侯通、膠東侯復、高密侯禹、太常登等奏議曰：「古者封建諸侯，以藩屏京師。周封八百，夾輔王室，尊事天子，享國永長，為後世法。故詩云：『大啟爾宇，為周室輔。』高祖聖德，光有天下，亦務親親，封立兄弟諸子，不違舊章。陛下德橫天地，興復宗統，襃德賞勳，親睦九族，功臣宗室，咸蒙封爵，多受廣地，或連屬縣。今皇子賴天，能勝衣趨拜，陛下恭謙克讓，抑而未議，羣臣百姓，莫不失望。冝因盛夏吉時，定號位，以廣藩輔，明親親，尊宗廟，重社稷，應古合舊，厭塞衆心。臣請大司空上輿地圖，太常擇吉日，具禮儀。」制曰：「可。」
16. 《[後漢紀·光武皇帝紀卷第七](../Page/s:後漢紀/卷7.md "wikilink")》：上嘗與功臣宴飲，歷問曰：「諸君不遭際會，與朕相遇，能何爲乎？」鄧禹對曰：「臣嘗學問，可郡文學。」上笑曰：「言何謙也！卿鄧氏子，志行修整，可掾功曹。」
17. 《[三國志·蜀書·鄧張宗楊傳](../Page/s:三國志/卷45.md "wikilink")》：鄧芝字伯苗，義陽新野人，漢司徒禹之後也。
18. 《[魏略·曹爽鄧颺丁謐畢軌李勝桓範何晏傳](../Page/s:魏略輯本/卷十.md "wikilink")》：鄧颺字玄茂，南陽宛人，鄧禹後也。